\subsection{Jersey}\label{subsec:jersey}
REST ist erst einmal unabhängig von einer bestimmten Programiersprache, aber
natürlich existieren Frameworks, um eine RESTful Anwendung entwickeln zu können.
Die Java API for RESTful Web Services (JAX-RS) ist die Spezifikation einer
Programmierschnittstelle für die Entwicklung von REST-basierten WebServices
(\cite{JaxRs.2009}) mit der Programmiersprache Java. Nach \cite{ullenboom.2012}
enthält jeder Applikationsserver ab JavaEE 6 standardmäßig eine Implementierung
von JAX-RS. Die bekannteste Implementierung des Standards ist
Jersey (vgl. \cite{jersey}, die Referenzimplementierung von Sun. 

\cite{Oracle.2010} beschreibt, dass Jersey Java-Annotationen verwendet, um die
Entwicklung von RESTful WebServices zu vereinfachen. Dazu werden
HTTP-spezifische Annotationen zur Verfügung gestellt, mit denen der Entwickler
seine Klassen und Methoden markiert, um Ressourcen zu definieren und Aktionen,
die auf diesen Ressourcen ausgeführt werden. 

Listing \ref{lst:jerseySample1} zeigt ein einfaches Beispiel für eine Klasse mit
einigen wichtigen Jersey-Annotationen. Die Annotation \code{@Path} erhält als
Wert einen relativen Pfad. Dies ist die URI, unter welcher der WebService auf
dem Server angesprochen werden kann. Die Methoden der Klasse werden mit
Annotationen markiert, welche die HTTP-Methode angegeben, die beim Aufruf der
Methode angewendet werden soll. Im Beispiel wird die Annotation \code{@GET}
verwendet, aber es gibt auch Annotationen für die anderen HTTP-Methoden wie \zB
\code{@POST}, \code{@PUT}, \code{@DELETE} \usw Auch eine Methode kann mit der
\code{@Path}-Annotation versehen werden. Die Methode im Beispiel würde man
folglich mit der folgenden URL ansprechen können:
\code{http://serverIp/serverClient/getConfigurationData}.

Schließlich ist die Annotation
\code{@Produces} noch von hoher Bedeutung. Sie enthält als Wert den Mime-Typ der
Repräsentationen, welche die Methode erzeugt und an den Aufrufer sendet. Im
Beispiel erzeugt die Methode XML-Dateien und sendet diese zurück. Als konträre
Annotation gibt es \code{@Consumes}, die den Mime-Typ der Repräsentation angibt,
welche die Methode vom Client entgegen nimmt. Im Beispiel wird ein Objekt der
Klasse \code{javax.ws.rs.core.Response} zurückgegeben. Dieses repräsentiert eine
Antwort und kann weitere Objekte enthalten. Im Beispiel enthält das
\code{Response}-Objekt keine weiteren Informationen als den Statuscode 200,
welcher signalisiert, dass die Verarbeitung erfolgreich war, und der durch die
Methode \code{ok()} geschrieben wird.

\begin{lstlisting}[float=tb, caption={Einfaches Beispiel für eine
Jersey-Klasse}, label=lst:jerseySample1] 

@Path("serverClient")
public class ConfigurationCommunication {
	@GET
	@Produces(MediaType.APPLICATION_XML)
	@Path("getConfigurationData")
	public Response readConfigurationData() { 
		return Response.ok().build();
	}
}
\end{lstlisting}

Methoden können \NOT nur Werte an den Client zurücksenden, sondern sie können
auch Werte vom Client empfangen und weiter verarbeiten. Mithilfe verschiedener
Annotationen können verschiedene Arten von Parametern an eine Methode eines
Webservices übergeben werden. Im Folgenden werden basierend auf \cite
{Oracle.2010} diejenigen Annotationen vorgestellt, die im {\PACKAGINGTOOLKIT}
verwendet werden. 

Query-Parameter werden aus den Query-Parametern einer Anfrage-URL extrahiert.
Sie werden mit der Annotation \code{@QueryParam} in der Übergabeliste der
Methode markiert. Die Parameter werden von JAX-RS automatisch mit den
entsprechenden Werten gefüllt. Die Annotation \code{@FormDataParam} wird
zusammen mit Multipart-Daten verwendet. Diese können \zB zum Einsatz kommen,
wenn Dateien auf den Server hochgeladen werden sollen. Dabei existiert ein
Parameter mit den Metadaten der Datei wie \zB dem Dateinamen und ein weitere
Parameter mit dem \code{InputStream}, der die eigentlichen Daten der Datei
enthält. Listing \ref{lst:params} zeigt den Einsatz der beiden vorgestellten
Parameter-Arten.

\begin{lstlisting}[float=tb, caption={Die Annotation @QueryParam und
@FormDataParam}, label=lst:params]

@GET
@Produces(MediaType.TEXT_XML)
@Consumes(MediaType.TEXT_PLAIN)
@Path(PathConstants.SERVER_GET_PROPERTIES_OF_CLASS)
public Response getPropertiesOfClass(
		@QueryParam (ParamConstants.PARAM_CLASSNAME) String classname) {
	OntologyClassResponse ontologyClass = ontologyService.getPropertiesOfClass(classname);
	return Response.ok().entity(ontologyClass).build();
}

@POST
@Produces(MediaType.TEXT_XML)
@Consumes(MediaType.MULTIPART_FORM_DATA)
@Path(PathConstants.SERVER_CONFIGURE_BASE_ONTOLOGY)
public Response configureBaseOntology(
		@FormDataParam(ParamConstants.PARAM_FILE) final InputStream fileInputStream,
		@FormDataParam(ParamConstants.PARAM_FILE) final FormDataContentDisposition fileMetaData) {
	final String filename = fileMetaData.getFileName();
	configurationService.configureBaseOntology(filename, fileInputStream); 
	return Response.ok().build();
}
\end{lstlisting}

Wenn auf dem Server eine Exception geworfen wird, kann die Ursache in einer
falschen Benutzereingabe o.ä. liegen, wobei die Überprüfung \NOT auf dem Client
erfolgen konnte. In diesem Fall muss die Ausnahme so an den Client zurückgegeben
werden, dass dieser sie als Java-Exception erkennen und entsprechend behandeln
kann. JAX-RS versucht, die aufgetretene Exception auf eine entsprechende
HTTP-Antwort zu übertragen. Die Anwendung kann jedoch auch ein sogenanntes
Exception-Mapping anbieten, um das Standardverhalten zu beeinflussen. Dies ist
nützlich bei Exceptions, die keine Standard-Exceptions sind.

Die Exception-Mapping-Provider mappen eine Java-Exception auf ein
\code{Response}-Objekt, so dass die Exception über HTTP übertragen werden kann.
Dazu implementiert der Mapper das Interface \code{ExceptionMapper<T>} und wird
mit der Annotation \code{@Provider} markiert. Wird eine Exception geworfen, für
die ein solcher Mapper definiert ist, wird die Ausnahme in ein
\code{Response}-Objekt übertragen und an den Client gesendet. Listing
\ref{lst:exceptionmapper} zeigt einen solchen Exception-Mapper-Provider.
\todo{Quellcode-Beispiel}
 
\todo{Exception Handling Providers JaxRs-Sepcification, S.35}